\documentclass[a4paper]{tufte-handout-peikos}
%\def\antwoorden{true}
\def\antwoorden{false}

\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{xcolor}
\hypersetup{colorlinks}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}

\hypersetup
{ colorlinks=true,
  urlcolor=Cerulean,
  linkcolor = Purple, }

\let\emph\relax
\DeclareTextFontCommand{\emph}{\itshape}


\newenvironment{amatrix}[1]{%
  \left[\begin{array}{@{}*{#1}{c}|c@{}}
}{%
  \end{array}\right]
}
\newcommand{\g}[2]{\ensuremath{\quad \rotatebox[origin=c]{270}{$\curvearrowright$}\ #1 \leftarrow #2}}
\newcommand{\gs}[2]{\ensuremath{\quad \rotatebox[origin=c]{270}{$\curvearrowright$}\ #1 \leftrightarrow #2}}

\title{Extra oefening AC}
\author{Brian van der Bijl}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}
  \item Voor de volgende sets van vectoren:
    $$S_0 = \left\{\begin{bmatrix}1 \\ 0\end{bmatrix},
                   \begin{bmatrix}3 \\ 0\end{bmatrix}\right\}$$

    $$S_1 = \left\{\begin{bmatrix} 1 \\  4  \\ 3\end{bmatrix},
                   \begin{bmatrix} 1 \\  4  \\ 0\end{bmatrix},
                   \begin{bmatrix} 2 \\  8  \\ 6\end{bmatrix},
                   \begin{bmatrix}-3 \\-12  \\ 0\end{bmatrix}\right\}$$

    $$S_2 = \left\{\begin{bmatrix}1 \\11 \\-3 \\ 9\end{bmatrix},
                   \begin{bmatrix}5 \\ 7 \\ 3 \\-3\end{bmatrix},
                   \begin{bmatrix}8 \\ 4 \\ 5 \\ 0\end{bmatrix},
                   \begin{bmatrix}2 \\-3 \\-1 \\ 8\end{bmatrix}\right\}$$

    $$S_3 = \left\{\begin{bmatrix} 4           \\  5 \\  9\end{bmatrix},
                   \begin{bmatrix} 5           \\  6 \\ 10\end{bmatrix},
                   \begin{bmatrix} \frac{4}{5} \\  8 \\  0\end{bmatrix},
                   \begin{bmatrix} 0           \\ -2 \\ -\frac{1}{2}\end{bmatrix}\right\}$$

    \begin{enumerate}
      \item Welke ruimte\marginnote{\href{https://www.khanacademy.org/math/linear-algebra/vectors-and-spaces/linear-combinations/v/linear-combinations-and-span}{Lineaire combinaties en span}; \href{https://www.khanacademy.org/math/linear-algebra/vectors-and-spaces/linear-independence/v/linear-algebra-introduction-to-linear-independence}{lineaire onafhankelijkheid}} wordt door deze set vectoren opgespannen? Selecteer een subset die lineair onafhankelijk is.
      \item Welke deelruimte\marginnote{\href{https://www.khanacademy.org/math/linear-algebra/vectors-and-spaces/subspace-basis/v/linear-subspaces}{Deelruimtes}} wordt opgespannen door:
      \begin{itemize}
        \item De eerste twee vectoren in $S_1$?
        \item De tweede en derde vector in $S_2$?
        \item De eerste, tweede en vierde vector in $S_2$?
        \item De tweede en vierde vector in $S_3$?
      \end{itemize}
  \end{enumerate}

  \item We trainen een leeralgorithme om de prijs van huurwoningen te voorspellen. Als input gebruiken we voor ieder pand een vector met daarin: oppervlakte in vierkante meter, oppervlakte in vierkante voet, aantal slaapkamers, afstand tot dichtstbijzijnde supermarkt, en afstand tot dichtsbijzijnde school. \textbf{Hoewel dimensies heeft onze inputruimte? Zijn alle vectoren lineair onafhankelijk? Welke vectoren zijn \enquote{overbodig}?}

  \item Gegeven deze set vectoren, vul in de onderstaande tabel het inwendig product\marginnote{\href{https://www.khanacademy.org/math/linear-algebra/vectors-and-spaces/dot-cross-products/v/vector-dot-product-and-vector-length}{Inwendig product en kruisproduct}} in (of een kruis als het inwendig product niet bestaat). Doe hetzelfde in de tweede tabel voor het kruisproduct, en in een derde tabel voor de hoek tussen de twee vectoren.

  $$ \vec u = \begin{bmatrix} 2 \\ 9 \\ 6\end{bmatrix},\quad
     \vec v = \begin{bmatrix} 8 \\ -3 \\ 0\end{bmatrix}\quad
     \vec w = \begin{bmatrix} 1 \\ \frac{3}{4} \\ 9\end{bmatrix}\quad
     \vec z = \begin{bmatrix} 4 \\ 4\end{bmatrix}\quad
     \vec s = \begin{bmatrix} -3 \\ 8 \\ 7 \\ 13\end{bmatrix} $$

    \begin{tabular}{|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|}
      \hline
      \centering $- \cdot -$ & $\vec{u}$ & $\vec{v}$ & $\vec{w}$ & $\vec{z}$ & $\vec{s}$ \\
      \hline
      \raggedleft $\vec u$ & \vspace{1cm} & & & & \\
      \hline
      \raggedleft $\vec v$ & \vspace{1cm} & & & & \\
      \hline
      \raggedleft $\vec w$ & \vspace{1cm} & & & & \\
      \hline
      \raggedleft $\vec z$ & \vspace{1cm} & & & & \\
      \hline
      \raggedleft $\vec s$ & \vspace{1cm} & & & & \\
      \hline
    \end{tabular}
    \mbox{}\vspace{1.5cm}\mbox{}\\\noindent
    \begin{tabular}{|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|}
      \hline
      \centering $- \times -$ & $\vec{u}$ & $\vec{v}$ & $\vec{w}$ & $\vec{z}$ & $\vec{s}$ \\
      \hline
      \raggedleft $\vec u$ & \vspace{1cm} & & & & \\
      \hline
      \raggedleft $\vec v$ & \vspace{1cm} & & & & \\
      \hline
      \raggedleft $\vec w$ & \vspace{1cm} & & & & \\
      \hline
      \raggedleft $\vec z$ & \vspace{1cm} & & & & \\
      \hline
      \raggedleft $\vec s$ & \vspace{1cm} & & & & \\
      \hline
    \end{tabular}
    \mbox{}\vspace{1.5cm}\mbox{}\\\noindent
    \begin{tabular}{|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|}
      \hline
      \centering hoek & $\vec{u}$ & $\vec{v}$ & $\vec{w}$ & $\vec{z}$ & $\vec{s}$ \\
      \hline
      \raggedleft $\vec u$ & \vspace{1cm} & & & & \\
      \hline
      \raggedleft $\vec v$ & \vspace{1cm} & & & & \\
      \hline
      \raggedleft $\vec w$ & \vspace{1cm} & & & & \\
      \hline
      \raggedleft $\vec z$ & \vspace{1cm} & & & & \\
      \hline
      \raggedleft $\vec s$ & \vspace{1cm} & & & & \\
      \hline
    \end{tabular}
  \item Geef voor elke matrix de column space en de null space\marginnote{\href{https://www.khanacademy.org/math/linear-algebra/vectors-and-spaces#null-column-space}{Null Space en Column Space}}.
      $$\mathbf M = \begin{bmatrix} 2 & 5 \\ 9 & -2 \end{bmatrix},\quad
        \mathbf N = \begin{bmatrix} 12 & -3 & 5 \\ -8 & 0 & 0  \\ 4 & 7 & -3 \end{bmatrix},\quad
        \mathbf O = \begin{bmatrix} 8 & 9 & 12 & 2 \\ 4 & -3 & 2 & 1  \\ 6 & 0 & 1 & 13 \end{bmatrix},\quad
        \mathbf P = \begin{bmatrix} 2 & 1 & 1 \\ 6 & 3 & 3  \\ -8 & -4 & -4 \end{bmatrix}.$$

        \item Voer de volgende vector/matrix-vermenigvuldigingen\marginnote{\href{https://www.khanacademy.org/math/linear-algebra/vectors-and-spaces/null-column-space/v/matrix-vector-products?modal=1}{Matrix-Vector Vermenigvuldigingen}} uit, indien mogelijk. Geef aan waarom een vermenigvuldiging niet kan. Gebruik de vectoren en matrices zoals ze eerder zijn gegeven.
   \begin{multicols}{2}
     \begin{enumerate}
       \item $\mathbf{M}\vec z$
       \item $\mathbf{N}\vec u$
       \item $\mathbf{O}\vec v$
       \item $\mathbf{O}\vec v^T$
       \item $\vec v^T \mathbf{O}$
       \item $\mathbf{O}^T\vec v$
       \item $\mathbf{NO}$
       \item $(\mathbf{NO})\vec w$
       \item $(\mathbf{NO})\vec s$
       \item $\mathbf{N}(\mathbf{O}\vec w)$
       \item $\mathbf{N}(\mathbf{O}\vec s)$
       \item $\mathbf{N}^2 = \mathbf{NN}$
       \item $\mathbf{O}^2 = \mathbf{OO}$
       \item $\mathbf{N}^T\mathbf{N}$
       \item $\mathbf{O}^T\mathbf{O}$
       \item $\mathbf{N}\mathbf{N}^T$
       \item $\mathbf{O}\mathbf{O}^T$
     \end{enumerate}
   \end{multicols}
\end{enumerate}

\ifthenelse{\equal{\antwoorden}{true}}
{ \newpage }
{ \end{document} }

\section*{Antwoorden}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Voor de [gegeven] sets van vectoren:}
  \begin{enumerate}
    \item \textbf{Welke ruimte wordt door deze set vectoren opgespannen? Selecteer een subset die lineair onafhankelijk is.}
    \begin{itemize}
      \item $S_0$ spant een lijn op. Hoewel iedere vector twee getallen bevat, voegt het tweede getal geen inhoud toe (het is altijd 0, hoe vaak je twee vectoren ook bij elkaar optelt of scalair vermenigvuldigt). De opgespannen ruimte is $\mathbb{R}^1$, of eigenlijk gewoon $\mathbb{R}$: de normale getallenlijn. $(1,0)$ is de meest voordehandliggende basisvector, en (een set met enkel dit elment) is een voorbeeld van een lineair onafhankelijke set.
      \item $S_1$ spant de 2D-plane $\{(x+y,4x+4y,3x) : x,y \in \mathbb{R}\}$ op: $\mathbb{R}^2$. De meest voordehandliggende lineair onafhankelijke subset (en daarmee basis voor deze spanne) is $\{ (1,4,0), (1,4,3) \}$. Merk op dat de derde vector tweemaal de eerste is, en dat de vierde $-3$ keer de tweede is.
      \item Alle vectoren in $S_2$ zijn lineair onfanhankelijk. De ruimte spant daarmee $\mathbb{R}^4$ op.
      \item In $S_3$ zitten geen voordehandliggende dubbele vectoren; toch moet er een vector overbodig zijn: iedere vector heeft drie elementen, dus de grootst mogelijke ruimte die opgespannen kan worden is $\mathbb{R}^3$, en hiervoor zijn drie vectoren voldoende. Doormiddel van Gauss-Jordan eliminatie uit te voeren op de matrix gevormd door de vier kolom-vectoren kunnen we de laatste kolom uitdrukken als lineaire combinatie van de andere drie: als we de vectoren alfabetisch labelen dan is $\vec d$ uit te drukken als $-\frac{21}{23}\vec a + \frac{71}{92}\vec b - \frac{95}{368}\vec c$.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Welke deelruimte wordt opgespannen door:}
    \begin{itemize}
      \item De eerste twee vectoren in $S_1$ vormen samen een 2-dimensionale plane, zoals bij (a) beschreven. Omdat de laatste twee vectoren hier niet voor nodig zijn is deze deelruimte de hele ruimte die door $S_1$ wordt opgespannen.
      \item De tweede en derde vector in $S_2$ spannen $\mathbb{R}^2$, een 2-dimensionale plane op met de span $\{(5 x + 8 y, 7 x + 4 y, 3 x + 5 y, -3 x) : x, y \in \mathbb{R}\}$.
      \item De eerste, tweede en vierde vector in $S_2$ spannen $\mathbb{R}^3$, een 3-dimensionale ruimte op met de span $\{(x + 5 y + 2 z, 11 x + 7 y - 3 z, -3 x + 3 y - z, 9 x - 3 y + 8 z) : x, y, z \in \mathbb{R}\}$.
      \item De tweede en vierde vector in $S_3$ spannen $\mathbb{R}^2$, een 2-dimensionale plane op met de span $\{(5 x, 6 x - 2 y, 10 x - 0.5 y) : x, y \in \mathbb{R}\}$.
    \end{itemize}
  \end{enumerate}

  \item \textbf{We trainen een leeralgorithme om de prijs van huurwoningen te voorspellen. Als input gebruiken we voor ieder pand een vector met daarin: oppervlakte in vierkante meter, oppervlakte in vierkante voet, aantal slaapkamers, afstand tot dichtstbijzijnde supermarkt, en afstand tot dichtsbijzijnde school. \emph{Hoewel dimensies heeft onze inputruimte? Zijn alle vectoren lineair onafhankelijk? Welke vectoren zijn \enquote{overbodig}?}}
  \begin{itemize}
    \item Onze ruimte is vijfdimensionaal: elke feature is een dimensie.
    \item Niet alle vectoren zijn lineair onafhankelijk: oppervlakte in vierkante meter en vierkante voet bevatten dezelfde informatie, allen ten opzichte van elkaar geschaald. We kunnen een van beiden dus weglaten, waardoor we effectief met vier dimensies werken.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Gegeven [de] set vectoren, vul in de onderstaande tabel het inwendig product in (of een kruis als het inwendig product niet bestaat). Doe hetzelfde in de tweede tabel voor het kruisproduct, en in een derde tabel voor de hoek tussen de twee vectoren.}\\[5mm]
  \begin{tabular}{|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|}
    \hline
    \centering $- \cdot -$ & $\vec{u}$ & $\vec{v}$ & $\vec{w}$ & $\vec{z}$ & $\vec{s}$ \\
    \hline
    \raggedleft $\vec u$ & $121$ & $-11$ & $62.75$ & $\times$ & $\times$ \\
    \hline
    \raggedleft $\vec v$ & $-11$ & $73$ & $5.75$ & $\times$ & $\times$ \\
    \hline
    \raggedleft $\vec w$ & $62.75$ & $5.75$ & $82.5625$ & $\times$ & $\times$ \\
    \hline
    \raggedleft $\vec z$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $32$ & $\times$ \\
    \hline
    \raggedleft $\vec s$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $291$ \\
    \hline
  \end{tabular}
  \mbox{}\vspace{1cm}\mbox{}\\\noindent
  \begin{tabular}{|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|}
    \hline
    \centering hoek & $\vec{u}$ & $\vec{v}$ & $\vec{w}$ & $\vec{z}$ & $\vec{s}$ \\
    \hline
    \raggedleft $\vec u$ & $0^\circ$ & $96.7^\circ$ & $51.1^\circ$ & $\times$ & $\times$ \\
    \hline
    \raggedleft $\vec v$ & $96.7^\circ$ & $0^\circ$ & $85.8^\circ$ & $\times$ & $\times$ \\
    \hline
    \raggedleft $\vec w$ & $51.1^\circ$ & $85.8^\circ$ & $0^\circ$ & $\times$ & $\times$ \\
    \hline
    \raggedleft $\vec z$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $0^\circ$ & $\times$ \\
    \hline
    \raggedleft $\vec s$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $0^\circ$ \\
    \hline
  \end{tabular}
  \mbox{}\vspace{1cm}\mbox{}\\\noindent
  \begin{tabular}{|p{1cm}|p{1.2cm}|p{1.2cm}|p{1.2cm}|}
    \hline
    \centering $- \times -$ & $\vec{u}$ & $\vec{v}$ & $\vec{w}$ \\
    \hline
    \raggedleft $\vec u$ & \vspace{2mm}$\begin{bmatrix}   0 \\ 0 \\ 0\\ \end{bmatrix}$
        \vspace{2mm} & \vspace{2mm}$\begin{bmatrix}   18 \\ 48 \\ -78\\ \end{bmatrix}$
        \vspace{2mm} & \vspace{2mm}$\begin{bmatrix}   76.5 \\ -12 \\ -7.5\\ \end{bmatrix}$ \\
    \hline
    \raggedleft $\vec v$ & \vspace{2mm}$\begin{bmatrix}   -18 \\ -48 \\ 78\\ \end{bmatrix}$
        \vspace{2mm} & \vspace{2mm}$\begin{bmatrix}   0 \\ 0 \\ 0\\ \end{bmatrix}$
        \vspace{2mm} & \vspace{2mm}$\begin{bmatrix}   -27 \\ -72 \\ 9\\ \end{bmatrix}$ \\
    \hline
    \raggedleft $\vec w$ & \vspace{2mm}$\begin{bmatrix}   -76.5 \\ 12 \\ 7.5\\ \end{bmatrix}$
        \vspace{2mm} & \vspace{2mm}$\begin{bmatrix}   27 \\ 72 \\ -9\\ \end{bmatrix}$
        \vspace{2mm} & \vspace{2mm}$\begin{bmatrix}   0 \\ 0 \\ 0\\ \end{bmatrix}$ \\
    \hline
  \end{tabular}
  \item \textbf{Geef voor elke matrix de column space en de null space.}
    \begin{itemize}
      \item De column space wordt gevormd door elke kolom in de matrix als een aparte kolom-vector te beschouwen.  De null space van een matrix beslaat alle vectoren die na het toepassen van de matrix-transformatie naar $\vec 0$ worden vertaald. Om deze set te vinden willen we de vergelijking $\mathbf{M}\vec v = \vec 0$ oplossen\sidenote{$\vec v$ is in dit voorbeeld de onbekende; we bedoelen dus niet de gegeven vector $\vec v$ zoals die elders in de opgaven wordt gebruikt}. Dit doen we met Gauss-Jordan eliminatie. Omdat we nullen bij elkaar optellen en met scalars vermenigvuldigen zal deze laatste kolom altijd uit nullen bestaan, maar voor de volledigheid is de kolom toch in de uitwerking toegevoegd.\\
        \begin{align}
          \mathbf M & = \begin{amatrix}{2} 2 & 5 & 0 \\ 9 & -2 & 0\end{amatrix} \gs{R1}{R2}\\
            & = \begin{amatrix}{2} 9 & -2 & 0 \\ 2 & 5 & 0\end{amatrix} \g{R2}{R2-R1\times\frac{2}{9}}\\
            & = \begin{amatrix}{2} 9 & -2 & 0 \\ 0 & \frac{49}{9} & 0\end{amatrix} \g{R1}{R1-R2\times\frac{9}{49}}\\
            & = \begin{amatrix}{2} 9 & -2 & 0 \\ 0 & 1 & 0\end{amatrix} \g{R1}{R1+R2\times2}\\
            & = \begin{amatrix}{2} 9 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0\end{amatrix} \g{R1}{R1\times\frac{1}{9}}\\
            & = \begin{amatrix}{2} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0\end{amatrix}
        \end{align}
        Omdat het resultaat een identity-matrix is was de column-space van de originele matrix lineair onafhankelijk. Dit betekent dat de null space bestaat uit enkel $\vec 0$.
      \setcounter{equation}{0}

      \newpage

      \item De null space voor de matrix $\mathbf{N}$:\\
        \begin{align}
          \mathbf N & = \begin{amatrix}{3} 12 & -3 & 5 & 0\\ -8 & 0 & 0  & 0\\ 4 & 7 & -3 & 0\end{amatrix} \g{R2}{R2+R1\times\frac{2}{3}}\\
            & = \begin{amatrix}{3} 12 & -3 & 5 & 0\\ 0 & -2 & \frac{10}{3} & 0\\ 4 & 7 & -3 & 0\end{amatrix} \g{R3}{R3-R1\times\frac{1}{3}}\\
            & = \begin{amatrix}{3} 12 & -3 & 5 & 0\\ 0 & -2 & \frac{10}{3} & 0\\ 0 & 8 & -\frac{14}{3} & 0\end{amatrix}\gs{R2}{R3}\\
            & = \begin{amatrix}{3} 12 & -3 & 5 & 0\\ 0 & 8 & -\frac{14}{3} & 0\\ 0 & -2 & \frac{10}{3} & 0\end{amatrix}\g{R3}{R33+R2\times\frac{1}{4}}\\
            & = \begin{amatrix}{3} 12 & -3 & 5 & 0\\ 0 & 8 & -\frac{14}{3} & 0\\ 0 & 0 & \frac{13}{6} & 0\end{amatrix}\g{R3}{R3\times\frac{6}{13}}\\
            & = \begin{amatrix}{3} 12 & -3 & 5 & 0\\ 0 & 8 & -\frac{14}{3} & 0\\ 0 & 0 & 1 & 0\end{amatrix}\g{R2}{R2+R3\times\frac{14}{3}}\\
            & = \begin{amatrix}{3} 12 & -3 & 5 & 0\\ 0 & 8 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 1 & 0\end{amatrix}\g{R1}{R1+R3\times 5}\\
            & = \begin{amatrix}{3} 12 & -3 & 0 & 0\\ 0 & 8 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 1 & 0\end{amatrix}\g{R2}{R2\times \frac{1}{8}}\\
            & = \begin{amatrix}{3} 12 & -3 & 0 & 0\\ 0 & 1 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 1 & 0\end{amatrix}\g{R1}{R1+R2\times 3}\\
            & = \begin{amatrix}{3} 12 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 1 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 1 & 0\end{amatrix}\g{R1}{R1\times \frac{1}{12}}\\
            & = \begin{amatrix}{3} 1 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 1 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 1 & 0\end{amatrix}
        \end{align}
        Het resultaat is een identity-matrix dus de column-space van de originele matrix is lineair onafhankelijk. Dit betekent dat de null space bestaat uit enkel $\vec 0$.
      \setcounter{equation}{0}

      \newpage

      \item De null space voor de matrix $\mathbf{O}$:\\ \small
        \begin{align}
          \mathbf O & = \begin{amatrix}{4} 8 & 9 & 12 & 2  & 0\\ 4 & -3 & 2 & 1  & 0\\ 6 & 0 & 1 & 13 & 0 \end{amatrix}\g{R2}{R2-R1 \times\frac{1}{2}}\\
            & = \begin{amatrix}{4} 8 & 9 & 12 & 2  & 0\\ 0 & -\frac{15}{2} & -4 & 0  & 0\\ 6 & 0 & 1 & 13 & 0 \end{amatrix}\g{R3}{R3-R1 \times\frac{3}{4}}\\
            & = \begin{amatrix}{4} 8 & 9 & 12 & 2  & 0\\ 0 & -\frac{15}{2} & -4 & 0  & 0\\ 0 & -\frac{27}{4} & -8 & \frac{23}{2} & 0 \end{amatrix}\g{R3}{R3-R2 \times\frac{9}{10}}\\
            & = \begin{amatrix}{4} 8 & 9 & 12 & 2  & 0\\ 0 & -\frac{15}{2} & -4 & 0  & 0\\ 0 & 0 & -\frac{22}{5} & \frac{23}{2} & 0 \end{amatrix}\g{R3}{R3\times-\frac{5}{22}}\\
            & = \begin{amatrix}{4} 8 & 9 & 12 & 2  & 0\\ 0 & -\frac{15}{2} & -4 & 0  & 0\\ 0 & 0 & 1 & -\frac{115}{44} & 0 \end{amatrix}\g{R2}{R2+R3\times4}\\
            & = \begin{amatrix}{4} 8 & 9 & 12 & 2  & 0\\ 0 & -\frac{15}{2} & 0 & \frac{115}{11}  & 0\\ 0 & 0 & 1 & -\frac{115}{44} & 0 \end{amatrix}\g{R1}{R1-R3\times 12}\\
            & = \begin{amatrix}{4} 8 & 9 & 0 & \frac{367}{11}  & 0\\ 0 & -\frac{15}{2} & 0 & \frac{115}{11}  & 0\\ 0 & 0 & 1 & -\frac{115}{44} & 0 \end{amatrix}\g{R2}{R2\times -\frac{2}{15}}\\
            & = \begin{amatrix}{4} 8 & 9 & 0 & \frac{367}{11}  & 0\\ 0 & 1 & 0 & \frac{46}{33}  & 0\\ 0 & 0 & 1 & -\frac{115}{44} & 0 \end{amatrix}\g{R1}{R1-R2\times 9}\\
            & = \begin{amatrix}{4} 8 & 0 & 0 & \frac{229}{11}  & 0\\ 0 & 1 & 0 & \frac{46}{33}  & 0\\ 0 & 0 & 1 & -\frac{115}{44} & 0 \end{amatrix}\g{R1}{R1\times \frac{1}{8}}\\
            & = \begin{amatrix}{4} 1 & 0 & 0 & \frac{229}{88}  & 0\\ 0 & 1 & 0 & \frac{46}{33}  & 0\\ 0 & 0 & 1 & -\frac{115}{44} & 0 \end{amatrix}
        \end{align}
        Het resultaat is een matrix anders dan de identiteitsmatrix; de vectoren van de column space zijn niet lineair onafhankelijk. De null space is de deelruimte waarvoor geldt dat $\mathbf{M}\vec{v}=\vec 0$. We kunnen de gereduceerde matrix gebruiken om $\vec v$ te vinden:

        $$\begin{bmatrix}1 & 0 & 0 & \frac{229}{88} \\ 0 & 1 & 0 & \frac{46}{33} \\ 0 & 0 & 1 & -\frac{115}{44} \end{bmatrix}
          \begin{bmatrix}v_1 \\ v_2 \\ v_3 \\ v_4 \end{bmatrix}
        = \begin{bmatrix}v_1 + \frac{229v_4}{88} \\ v_2 + \frac{46v_4}{33} \\ v_3 -\frac{115v_4}{44} \end{bmatrix}
        = \begin{bmatrix}0 \\ 0 \\ 0\end{bmatrix}
      \to \left\{\begin{array}{l} v_1 = -\frac{229v_4}{88} \\ v_2 = -\frac{46v_4}{33} \\ v_3 = \frac{115v_4}{44} \end{array}\right. $$

        In dit geval vormt de deelruimte een lijn. Deze wordt gevormd door alle scalaire veelvouden van onze berekende basisvector\sidenote{Omdat de $v_4$ een vrije variabele is die alle waarden in $\mathbb{R}$ kan aannemen, kunnen we een scalaire variabele $c$ defini\"eren als $264v_4$ om de vector te herschrijven naar een vorm zonder breuken.}:
        $$\vec v = \begin{bmatrix}v_1 \\ v_2 \\ v_3 \\ v_4\end{bmatrix} =
                   \begin{bmatrix} -\frac{229v_4}{88} \\ -\frac{46v_4}{33} \\ \frac{115v_4}{44} \\ v_4\end{bmatrix} =
                v_4\begin{bmatrix} -\frac{229}{88} \\ -\frac{46}{33} \\ \frac{115}{44} \\ 1\end{bmatrix} =
                v_4\begin{bmatrix} -\frac{687}{264} \\ -\frac{368}{264} \\ \frac{690}{264} \\ 1\end{bmatrix} \to
           \left\{c\begin{bmatrix} -687 \\ -368 \\ 690 \\ 264 \end{bmatrix}\ \middle|\ c \in \mathbb{R}\right\} $$

      \newpage

      \item De null space voor de matrix $\mathbf{P}$:\\
        \begin{align}
          \mathbf P & = \begin{amatrix}{3} 2 & 1 & 1 & 0 \\ 6 & 3 & 3 & 0 \\ -8 & -4 & -4 & 0\end{amatrix}\g{R3}{R3+R1\times4}\\
                    & = \begin{amatrix}{3} 2 & 1 & 1 & 0 \\ 6 & 3 & 3 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0\end{amatrix}\g{R2}{R2-R1\times\frac{1}{3}}\\
                    & = \begin{amatrix}{3} 2 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0\end{amatrix}\g{R1}{R1\times\frac{1}{2}}\\
                    & = \begin{amatrix}{3} 1 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0\end{amatrix}
        \end{align}
      Ook hier is het resultaat niet de identiteitsmatrix, maar een matrix met twee non-pivot kolommen, oftewel twee vrije variabelen. De null-space is een twee-dimensionaal veld gevormd door deze set basisvectoren:
      $$\begin{amatrix}{3} 1 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0\end{amatrix}
        \begin{bmatrix}v_1 \\ v_2 \\ v_3 \end{bmatrix}
      = \begin{bmatrix}v_1 + \frac{v_2}{2} + \frac{v_3}{2} \\ 0 \\ 0 \end{bmatrix}
      = \begin{bmatrix}0 \\ 0 \\ 0\end{bmatrix}
        \to v_1 = -\frac{v_2}{2} - \frac{v_3}{2}$$
      In dit geval vormt de deelruimte een 2-dimensionaal veld, dat gevormd wordt door scalaire veelvouden van twee basisvectoren:
      $$\vec v = \begin{bmatrix}v_1 \\ v_2 \\ v_3 \end{bmatrix}
               = \begin{bmatrix}-\frac{v_2 + v_3}{2} \\ v_2 \\ v_3 \end{bmatrix}
               = v_2\begin{bmatrix}-\frac{1}{2} \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix}
               + v_3\begin{bmatrix}-\frac{1}{2} \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix}
               = \left\{c\begin{bmatrix}-1 \\ 2 \\ 0 \end{bmatrix}
               + d\begin{bmatrix}-1 \\ 0 \\ 2 \end{bmatrix}\ \middle|\ c, d \in \mathbb{R}\right\} $$
    \end{itemize}

    \newpage

  \item \textbf{Voer de volgende vector/matrix-vermenigvuldigingen uit, indien mogelijk. Geef aan waarom een vermenigvuldiging niet kan. Gebruik de vectoren en matrices zoals ze eerder zijn gegeven.}
    \begin{fullwidth}\small
      \begin{enumerate}
        \item $\mathbf{M}\vec z = \begin{bmatrix} 2 & 5\\   9 & -2\\ \end{bmatrix}
                                  \begin{bmatrix} 4\\   4\\ \end{bmatrix}
                                = \begin{bmatrix} 28\\   28\\ \end{bmatrix}$

        \item $\mathbf{N}\vec u = \begin{bmatrix} 12 & -3 & 5\\   -8 & 0 & 0\\   4 & 7 & -3\\ \end{bmatrix}
                                  \begin{bmatrix} 2\\   9\\   6\\ \end{bmatrix}
                                = \begin{bmatrix} 27\\   -16\\   53\\ \end{bmatrix}$

        \item $\mathbf{O}\vec v$ kan niet: $\mathbf{O}$ heeft vier kolommen, terwijl $\vec v$ maar uit één kolom met drie rijen bestaat.

        \item $\mathbf{O}\vec v^T$ kan niet: $\mathbf{O}$ heeft vier kolommen, terwijl $\vec v^T$ uit vier kolommen bestaat (met een enkele rij).

        \item $\vec v^T \mathbf{O} = \begin{bmatrix} 8 & -3 & 0\\ \end{bmatrix}
                                     \begin{bmatrix} 8 & 9 & 12 & 2\\   4 & -3 & 2 & 1\\   6 & 0 & 1 & 13\\ \end{bmatrix}
                                   = \begin{bmatrix} 52 & 81 & 90 & 13\\ \end{bmatrix}$

        \item $\mathbf{O}^T\vec v = \begin{bmatrix} 8 & 4 & 6\\   9 & -3 & 0\\   12 & 2 & 1\\   2 & 1 & 13\\ \end{bmatrix}
                                    \begin{bmatrix} 8\\   -3\\   0\\ \end{bmatrix}
                                  = \begin{bmatrix} 52\\   81\\   90\\   13\\ \end{bmatrix}$

        \item $\mathbf{NO} = \begin{bmatrix} 12 & -3 & 5\\   -8 & 0 & 0\\   4 & 7 & -3\\ \end{bmatrix}
                             \begin{bmatrix} 8 & 9 & 12 & 2\\   4 & -3 & 2 & 1\\   6 & 0 & 1 & 13\\ \end{bmatrix}
                           = \begin{bmatrix} 114 & 117 & 143 & 86\\   -64 & -72 & -96 & -16\\   42 & 15 & 59 & -24\\ \end{bmatrix}$

        \item $(\mathbf{NO})\vec w$ kan niet: $\mathbf{NO}$ bestaat uit vier kolommen, $\vec w$ heeft maar drie rijen.

        \item $(\mathbf{NO})\vec s = \left( \begin{bmatrix} 12 & -3 & 5\\   -8 & 0 & 0\\   4 & 7 & -3\\ \end{bmatrix}
                                            \begin{bmatrix} 8 & 9 & 12 & 2\\   4 & -3 & 2 & 1\\   6 & 0 & 1 & 13\\ \end{bmatrix}
                                     \right)
                                            \begin{bmatrix} -3\\   8\\   7\\   13\\ \end{bmatrix}
                                      =     \begin{bmatrix} 114 & 117 & 143 & 86\\   -64 & -72 & -96 & -16\\   42 & 15 & 59 & -24\\ \end{bmatrix}
                                            \begin{bmatrix} -3\\   8\\   7\\   13\\ \end{bmatrix}
                                      =     \begin{bmatrix} 2713\\   -1264\\   95\\ \end{bmatrix}$

        \item $\mathbf{N}(\mathbf{O}\vec w)$ kan niet: $\mathbf{O}$ bestaat uit vier kolommen, $\vec w$ heeft maar drie rijen.

        \item $\mathbf{N}(\mathbf{O}\vec s) = \begin{bmatrix} 12 & -3 & 5\\   -8 & 0 & 0\\   4 & 7 & -3\\ \end{bmatrix}
                                       \left( \begin{bmatrix} 8 & 9 & 12 & 2\\   4 & -3 & 2 & 1\\   6 & 0 & 1 & 13\\ \end{bmatrix}
                                              \begin{bmatrix} -3\\   8\\   7\\   13\\ \end{bmatrix}
                                       \right)
                                            = \begin{bmatrix} 12 & -3 & 5\\   -8 & 0 & 0\\   4 & 7 & -3\\ \end{bmatrix}
                                              \begin{bmatrix} 158\\   -9\\   158\\ \end{bmatrix}
                                            = \begin{bmatrix} 2713\\   -1264\\   95\\ \end{bmatrix}$

        \item $\mathbf{N}^2 = \mathbf{NN} = \begin{bmatrix} 12 & -8 & 4\\   -3 & 0 & 7\\   5 & 0 & -3\\ \end{bmatrix}
                                            \begin{bmatrix} 12 & -3 & 5\\   -8 & 0 & 0\\   4 & 7 & -3\\ \end{bmatrix}
                                          = \begin{bmatrix} 224 & -8 & 48\\   -8 & 58 & -36\\   48 & -36 & 34\\ \end{bmatrix}$

        \item $\mathbf{O}^2 = \mathbf{OO}$ kan niet: je kunt alleen vierkante matrices met zichzelf vermenigvuldigen.
              Om twee matrices te kunnen vermenigvuldigen moet de eerste matrix net zoveel kolommen hebben als de tweede matrix rijen.
              Als beide matrices dezelfde zijn dan moet deze dus vierkant zijn (net zoveel rijen als kolommen hebben).

        \item $\mathbf{N}^T\mathbf{N} = \begin{bmatrix} 8 & 4 & 6\\   9 & -3 & 0\\   12 & 2 & 1\\   2 & 1 & 13\\ \end{bmatrix}
                                        \begin{bmatrix} 8 & 9 & 12 & 2\\   4 & -3 & 2 & 1\\   6 & 0 & 1 & 13\\ \end{bmatrix}
                                      = \begin{bmatrix} 116 & 60 & 110 & 98\\   60 & 90 & 102 & 15\\   110 & 102 & 149 & 39\\   98 & 15 & 39 & 174\\ \end{bmatrix}$

        \item $\mathbf{O}^T\mathbf{O} = \begin{bmatrix} 8 & 4 & 6\\   9 & -3 & 0\\   12 & 2 & 1\\   2 & 1 & 13\\ \end{bmatrix}
                                        \begin{bmatrix} 8 & 9 & 12 & 2\\   4 & -3 & 2 & 1\\   6 & 0 & 1 & 13\\ \end{bmatrix}
                                      = \begin{bmatrix} 116 & 60 & 110 & 98\\   60 & 90 & 102 & 15\\   110 & 102 & 149 & 39\\   98 & 15 & 39 & 174\\ \end{bmatrix}$

        \item $\mathbf{N}\mathbf{N}^T = \begin{bmatrix} 12 & -3 & 5\\   -8 & 0 & 0\\   4 & 7 & -3\\ \end{bmatrix}
                                        \begin{bmatrix} 12 & -8 & 4\\   -3 & 0 & 7\\   5 & 0 & -3\\ \end{bmatrix}
                                      = \begin{bmatrix} 178 & -96 & 12\\   -96 & 64 & -32\\   12 & -32 & 74\\ \end{bmatrix}$

        \item $\mathbf{O}\mathbf{O}^T = \begin{bmatrix} 8 & 9 & 12 & 2\\   4 & -3 & 2 & 1\\   6 & 0 & 1 & 13\\ \end{bmatrix}
                                        \begin{bmatrix} 8 & 4 & 6\\   9 & -3 & 0\\   12 & 2 & 1\\   2 & 1 & 13\\ \end{bmatrix}
                                      = \begin{bmatrix} 293 & 31 & 86\\   31 & 30 & 39\\   86 & 39 & 206\\ \end{bmatrix}$
      \end{enumerate}
    \end{fullwidth}
\end{enumerate}
\end{document}
